SVerLean/Homework/hw_8.lean
@@ -1,0 +1,74 @@
+import SVerLean.Lectures.lecture_8
+open Relation
+
+set_option linter.hashCommand false
+set_option linter.style.commandStart false
+
+-- Чтобы `grind` всегда по умолчанию раскрывал `Function.update`
+attribute [grind] Function.update
+
+/- # Задача 1. Верификация конкретных программ
+
+Верифицируйте следующие программы. Пользуйтесь `vcg` и мощными тактиками: `simp`, `grind`, `aesop`.
+-/
+
+/-- Быстрое возведение в степень `m ^ n` за `O(log n)`. -/
+def fastPow : Stmt :=
+  .assign "result" 1;
+  .whileDo (fun s ↦ s "n" > 0) (
+    .ifThenElse (fun s ↦ s "n" % 2 != 0) (
+      .assign "result" (fun s ↦ s "result" * s "m")
+    ) (
+      .skip
+    );
+    .assign "n" (fun s ↦ s "n" / 2);
+    .assign "m" (fun s ↦ s "m" * s "m")
+  )
+
+
+-- Подсказка: возможно понадобятся леммы типа `Nat.div_mul_self_eq_mod_sub_self`
+-- Ищите их в Loogle
+theorem fastPow_correct (m n : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "m" = m ∧ s "n" = n }fastPow{ fun s ↦ s "result" = m ^ n } := by
+  sorry
+
+/-- Числа Фибоначчи: `0, 1, 1, 2, 3, ...` -/
+def fib : Stmt :=
+  .assign "a" (fun _ ↦ 0);
+  .assign "b" (fun _ ↦ 1);
+  .assign "i" (fun _ ↦ 0);
+  .whileDo (fun s ↦ s "i" < s "n") (
+    .assign "t" (fun s ↦ s "a");
+    .assign "a" (fun s ↦ s "b");
+    .assign "b" (fun s ↦ s "t" + s "b");
+    .assign "i" (fun s ↦ s "i" + 1)
+  )
+
+theorem fib_correct (n : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "n" = n }fib{ fun s ↦ s "a" = Nat.fib n } := by
+  sorry
+
+/- # Задача 2. Тотальная логика Хоара -/
+
+-- Докажите основное правило для тотальной логики Хоара: правило для `while`.
+example {B P S} (v : State → ℕ)
+    (hS : ∀ v₀, [* fun s ↦ P s ∧ B s ∧ v s = v₀ *]S[* fun s ↦ P s ∧ v s < v₀ *]) :
+    [* P *](.whileDo B S)[* fun s ↦ P s ∧ ¬ B s *] := by
+  sorry
+
+-- Вопрос: для любого ли корректного цикла можно подобрать подходящую функцию `v`?
+-- (ответьте текстом здесь)
+
+/- Докажите тотальную корректность для примеров из предыдущей задачи. -/
+
+theorem fastPow_total_correct (m n : ℕ) :
+    [* fun s ↦ s "m" = m ∧ s "n" = n *]fastPow[* fun s ↦ s "result" = m ^ n *] := by
+  sorry
+
+theorem fib_total_correct (n : ℕ) :
+    [* fun s ↦ s "n" = n *]fib[* fun s ↦ s "a" = Nat.fib n *] := by
+  sorry
+
+-- Вопрос: правда ли что для любых условий `P` и `Q` существует программа `S` такая что
+-- `[* P *]S[* Q *]`?
+-- (ответьте текстом здесь)
