SVerLean/Lectures/lecture_8.lean
@@ -1,0 +1,627 @@
+import SVerLean.Lectures.lecture_7
+
+set_option linter.hashCommand false
+set_option linter.style.commandStart false
+
+-- Чтобы `grind` всегда по умолчанию раскрывал `Function.update`
+attribute [grind] Function.update
+
+/- # Тройки Хоара
+
+Тройки Хоара - это удобный язык для спецификации программ.
+Де-факто, тройки Хоара являются стандартом в верификации программ, потому что они позволяют
+доказывать необходимые свойства программ автоматически.
+
+Тройки Хоара имеют вид `{P}S{Q}`, где `P` и `Q` - предикаты на состояниях,
+а `S` - программа. `P` называется предусловием (precondition),
+а `Q` - постусловием (postcondition).
+
+Тройка Хоара `{P}S{Q}` означает что если до выполнения `S` было верно `P`, и программа
+`S` завершится, то после выполнения `S` будет верно `Q`.
+
+Примеры:
+  `{x = 10}(x := x * 2){x = 20}` - верное утверждение.
+
+  `{True}(while x > 0 do x := x - 1){x = 0}` - верное утверждение.
+
+  `{False}S{P}` - верное утверждение для любой программы `S` и условия `P`, потому что
+    предусловие всегда ложно.
+
+  `{True}(while true do skip){False}` - верное утверждение, потому что программа никогда не
+  завершится.
+
+  `{True}(while i ≠ 10 do i := i + 1){i = 10}` - верное утверждение (почему?)
+
+Для троек Хоара можно сделать исчисление, подобно big-step-семантике и small-step-семантике:
+
+
+——————————————— Skip
+  {P} skip {P}
+
+
+————————————————————— Assign
+ {Q[a/x]} x := a {Q}
+
+(Q[a/x] - это предикат, полученный из `Q` заменой всех вхождений `x` на `a`)
+
+
+{P} S {R}      {R} T {Q}
+———————————————————————— Seq
+      {P} S;T {Q}
+
+
+{P ∧ B} S {Q}      {P ∧ ¬ B} T {Q}
+—————————————————————————————————— If
+    {P} if B then S else T {Q}
+
+
+        {P ∧ B} S {P}
+——————————————————————————————— While
+  {P} while B do S {P ∧ ¬ B}
+
+
+P' → P     {P}  S {Q}      Q → Q'
+———————————————————————————————— Conseq
+           {P'} S {Q'}
+
+Правило Assign может выглядеть контринтуитивно, потому что в нем предусловие зависит от
+постусловия. На самом деле оно верно отображает смысл присваивания. Примеры:
+  `{0 = 0} x := 0 {x = 0}`
+
+  `{0 = 0 ∧ y = 5} x := 0 {x = 0 ∧ y = 5}`
+
+  `{x + 1 ≥ 5} x := x + 1 {x ≥ 5}`
+-/
+
+/--
+В Lean мы могли бы определить тройки Хоара через это исчисление при помощи индуктивного
+предиката, как мы сделали для операционной семантики. И потом доказать что тройки Хоара
+выражаются через big-step-семантику. Можно сделать наоборот: определим тройки Хоара через
+big-step-семантику и затем докажем правила вывода как теоремы.
+-/
+@[irreducible]
+def PartialHoare (P : State → Prop) (S : Stmt)
+  (Q : State → Prop) : Prop :=
+  ∀ s t, P s → (S, s) ⟹ t → Q t
+-- (слово Partial означает что мы не требуем чтобы программа завершалась)
+
+-- введем нотацию для троек Хоара
+notation3:101 "{" P:100 "}" S:100 "{" Q:100 "}" => PartialHoare P S Q
+
+#check {fun _ ↦ True}Stmt.skip{fun _ ↦ True}
+
+
+
+namespace PartialHoare
+-- докажем правила вывода
+
+theorem skip_intro {P} : { P }Stmt.skip{ P } := by
+  unfold PartialHoare
+  intro s t h hstep
+  cases hstep
+  exact h
+
+theorem assign_intro (P) {x a} :
+    {fun s ↦ P (Function.update s x (a s))}(Stmt.assign x a){ P } := by
+  unfold PartialHoare
+  intro s t h hstep
+  cases hstep
+  exact h
+
+theorem seq_intro {P Q R S T}
+    (hS : { P }S{ Q }) (hT : { Q }T{ R }) :
+    { P }(S; T){ R } := by
+  unfold PartialHoare at *
+  intro s t h hstep
+  cases hstep with
+  | seq _ _ _ u _ hSU hTu =>
+  apply hT
+  · apply hS
+    · exact h
+    · exact hSU
+  · exact hTu
+
+theorem if_intro {B P Q S T}
+    (hS : {fun s ↦ P s ∧ B s }S{ Q }) (hT : {fun s ↦ P s ∧ ¬ B s }T{ Q }) :
+    { P }(.ifThenElse B S T){ Q } := by
+  unfold PartialHoare at *
+  intro s t h hstep
+  cases hstep with
+  | ifTrue B S T s t hcond hS' =>
+    apply hS
+    · exact ⟨h, hcond⟩
+    · exact hS'
+  | ifFalse B S T s t hcond hT' =>
+    apply hT
+    · exact ⟨h, hcond⟩
+    · exact hT'
+
+theorem while_intro (P) {B S}
+    (hS : { fun s ↦ P s ∧ B s }S{ P }) :
+    { P }(.whileDo B S){ fun s ↦ P s ∧ ¬ B s } := by
+  unfold PartialHoare at *
+  intro s t h hstep
+  generalize hC : (Stmt.whileDo B S, s) = C at hstep
+  induction hstep generalizing S s <;> try grind
+  case whileTrue B' S' s' t' u hcond hbody hrest hbody_ih hrest_ih =>
+  injection hC with h1 h2
+  injection h1 with h3 h4
+  subst h2 h3 h4
+  apply hrest_ih
+  · exact hS
+  swap
+  · rfl
+  apply hS
+  swap
+  · exact hbody
+  exact ⟨h, hcond⟩
+
+theorem consequence {P P' Q Q' S}
+    (h : { P }S{ Q }) (hp : ∀s, P' s → P s)
+    (hq : ∀s, Q s → Q' s) :
+    { P' }S{ Q' } := by
+  grind [PartialHoare]
+
+/-
+Наша цель: сделать так чтобы доказательство `{P}S{Q}` происходило
+в (полу)автоматическом режиме. Первое что нам для этого понадобится -
+вспомогательные правила, утверждения которых матчатся с тройками вида `{P}S{Q}`,
+где `S` - некоторый конструктор `Stmt`, а `P` и `Q` - **произвольные** предикаты.
+Тогда в любой ситуации, когда нам нужно доказать `{P}S{Q}`,
+мы можем использовать `apply` с одним из таких правил.
+-/
+
+/-- Упрощение `consequence` в котором изменяется только предусловие. -/
+theorem consequence_left {P' P Q S}
+    (h : { P }S{ Q }) (hp : ∀ s, P' s → P s) :
+    { P' }S{ Q } := by
+  apply consequence
+  · exact h
+  · grind
+  · grind
+
+/-- Упрощение `consequence` в котором изменяется только постусловие. -/
+theorem consequence_right {Q Q' P S}
+    (h : { P }S{ Q }) (hq : ∀ s, Q s → Q' s) :
+    { P }S{ Q' } := by
+  apply consequence
+  · exact h
+  · grind
+  · grind
+
+/-- Правило для `skip` которое работает для любого `P` и `Q`. -/
+theorem skip_intro' {P Q} (h : ∀ s, P s → Q s) :
+    { P }(Stmt.skip){ Q } := by
+  apply consequence_right
+  · exact skip_intro
+  · exact h
+
+/-- Правило для `assign` которое работает для любого `P` и `Q`. -/
+theorem assign_intro' {P Q x a}
+    (h : ∀ s, P s → Q (Function.update s x (a s))) :
+    { P }(Stmt.assign x a){ Q } := by
+  apply consequence_left
+  · apply assign_intro
+  · exact h
+
+/-- Правило для `seq` которое отличается от обычного только порядком аргументов.
+Оно нужно потому что `A; B; C` парсится как `(A; B); C` а не как `A; (B; C)`.
+Поэтому если текущая цель имеет вид `{P}(A; B; C){Q}` после применения правила
+для `seq` у нас будут две цели: `{P}(A; B){?R}` и `{?R}C{Q}`,
+где `?R` - метапеременная. Если мы первым делом займемся второй целью, мы сможем
+автоматически понять чему равно `?R`, потому что в наших правилах предусловия
+вычисляются из постусловий. -/
+theorem seq_intro' {P Q R S T}
+    (hT : { Q }T{ R }) (hS : { P }S{ Q }) :
+    { P }(S; T){ R } := by
+  exact seq_intro hS hT
+
+/-- Правило для `while` которое работает для любого `P` и `Q`. -/
+theorem while_intro' {B P Q S} (I : State → Prop)
+    (hS : {fun s => I s ∧ B s }S{ I })
+    (hP : ∀ s, P s → I s)
+    (hQ : ∀ s, ¬ B s → I s → Q s) :
+    { P }(Stmt.whileDo B S){ Q } := by
+  apply consequence_left _ hP
+  apply consequence_right
+  · apply while_intro
+    exact hS
+  tauto
+
+end PartialHoare
+
+/- Опробуем наши правила на конкретных программах. -/
+
+open PartialHoare
+
+def swap : Stmt :=
+  .assign "t" (fun s ↦ s "a");
+  .assign "a" (fun s ↦ s "b");
+  .assign "b" (fun s ↦ s "t")
+
+theorem swap_correct (x y : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "a" = x ∧ s "b" = y }swap{ fun s ↦ s "a" = y ∧ s "b" = x } := by
+  unfold swap
+  apply seq_intro'
+  · apply assign_intro -- автоматически заполняет метапеременную `?Q`
+  apply seq_intro'
+  · apply assign_intro
+  apply assign_intro'
+  -- цель выглядит страшно, но `grind` разберется
+  grind
+
+
+def add : Stmt :=
+  .whileDo (fun s ↦ s "n" ≠ 0) (
+    .assign "n" (fun s ↦ s "n" - 1);
+    .assign "m" (fun s ↦ s "m" + 1)
+  )
+
+theorem add_correct (x y : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "n" = x ∧ s "m" = y }add{ fun s ↦ s "n" = 0 ∧ s "m" = x + y } := by
+  unfold add
+  -- Здесь нужно придумать инвариант `I` для цикла
+  -- Он должен удовлетворять 3 условиям
+  -- 1. Он верен до начала цикла
+  -- 2. Если он верен в начале итерации, то он верен и после ее завершения
+  -- 3. Из него должно следовать постусловие в момент завершения цикла
+  -- `I = True` удовлетворяет условиям 1 и 2, но не 3
+  -- `I = False` удовлетворяет 2 и 3, но не 1
+  -- Обычно выбирают по схеме `I := "что сделано + что осталось сделать = цель"`.
+  -- В начале цикла `сделано = 0` и `I` эквивалентен `осталось сделать = цель`
+  -- На каждой итерации `сделано` увеличивается, `осталось сделать` уменьшается,
+  --   и они продолжают "суммироваться" в `цель`
+  -- В конце цикла `сделано = цель`
+  --
+  -- В нашем случае давайте возьмем `сделано := m` (`m` накапливает сумму),
+  -- и `осталось сделать := n` (`n` показывает сколько раз еще нужно переложить единицу
+  --   из `n` в `m`)
+  -- `цель := x + y`
+  apply while_intro' (fun (s : State) ↦ s "n" + s "m" = x + y)
+  -- в теле цикла
+  · apply seq_intro'
+    · apply assign_intro
+    apply assign_intro'
+    grind
+  -- перед началом цикла
+  · grind
+  -- в конце цикла
+  · grind
+
+/-
+Пойдем дальше в автоматизации. Пусть `apply` (единственного) подходящего правила
+за нас будет делать специальная тактика, а нам оставлять только логические доп.
+условия правил (как например инвариантность `I` в `while_intro'`).
+Такие программы/тактики называются verification condition generators (VCG).
+
+Единственная проблема: по коду программы непонятно как выбирать инварианты для циклов.
+Решение: мы *аннотируем* каждый цикл инвариантом.
+-/
+
+/-- Вместо `whileDo B S` мы будем писать `annWhileDo I B S` где `I` - инвариант.
+`I` никак не влияет на работу программы, он нужен только чтобы помочь VCG. -/
+def Stmt.annWhileDo (I : State → Prop) (B : State → Bool)
+    (S : Stmt) : Stmt :=
+  .whileDo B S
+
+/- Докажем для `annWhileDo` те же правила что и для `whileDo`. -/
+
+theorem PartialHoare.annWhile_intro {B I Q S}
+    (hS : {fun s ↦ I s ∧ B s }S{ I })
+    (hQ : ∀ s, ¬ B s → I s → Q s) :
+    { I }(.annWhileDo I B S){ Q } :=
+  while_intro' I hS (by grind) hQ
+
+theorem PartialHoare.annWhile_intro' {B I P Q S}
+    (hS : {fun s ↦ I s ∧ B s }S{ I })
+    (hP : ∀s, P s → I s) (hQ : ∀s, ¬ B s → I s → Q s) :
+    { P }(.annWhileDo I B S){ Q } :=
+  while_intro' I hS hP hQ
+
+/- Теперь напишем VCG в виде простой тактики. -/
+
+section metaprogramming
+
+open Lean Meta Elab Tactic
+
+/-- Парсит `{P}S{Q}` на `P`, `S` и `Q`. -/
+def matchPartialHoare : Expr → Option (Expr × Expr × Expr)
+| (Expr.app (Expr.app (Expr.app (Expr.const ``PartialHoare _) P) S) Q) =>
+  some (P, S, Q)
+| _ => none
+
+/-- Делает `apply name` в текущей цели. -/
+def applyConstant (name : Name) : TacticM Unit := do
+  let cst ← mkConstWithFreshMVarLevels name
+  liftMetaTactic (fun goal ↦ MVarId.apply goal cst)
+
+/-- Сама тактика VCG. На текущей цели `{P}S{Q}` она пытается применить
+подходящее правило, и рекурсивно применяется к подцелям, которые тоже
+имеют вид `{P}S{Q}`. Остальные подцели остаются нам. -/
+partial def vcg : TacticM Unit := do
+  let goals ← getUnsolvedGoals
+  if goals.length ≠ 0 then
+  let target ← getMainTarget
+  match_expr target with
+  | PartialHoare P S Q =>
+    match_expr S with
+    | Stmt.skip =>
+      if Expr.isMVar P then
+        applyConstant ``PartialHoare.skip_intro
+      else
+        applyConstant ``PartialHoare.skip_intro'
+    | Stmt.assign x a =>
+      if Expr.isMVar P then
+        applyConstant ``PartialHoare.assign_intro
+      else
+        applyConstant ``PartialHoare.assign_intro'
+    | Stmt.seq S T =>
+      andThenOnSubgoals
+        (applyConstant ``PartialHoare.seq_intro') vcg
+    | Stmt.ifThenElse B S T =>
+      andThenOnSubgoals
+        (applyConstant ``PartialHoare.if_intro) vcg
+    | Stmt.annWhileDo I B S =>
+      if Expr.isMVar P then
+        andThenOnSubgoals
+          (applyConstant ``PartialHoare.annWhile_intro) vcg
+      else
+        andThenOnSubgoals
+          (applyConstant ``PartialHoare.annWhile_intro') vcg
+    | _ =>
+      dbg_trace f!"Unknown statement {← ppExpr S}"
+      failure
+  | _ => return
+
+elab "vcg" : tactic => vcg
+
+end metaprogramming
+
+theorem add_correct_vcg (x y : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "n" = x ∧ s "m" = y }add{ fun s ↦ s "n" = 0 ∧ s "m" = x + y } := by
+  -- аннотируем нашу программу
+  let add' : Stmt :=
+    .annWhileDo (fun s ↦ s "n" + s "m" = x + y) (fun s ↦ s "n" ≠ 0) (
+      .assign "n" (fun s ↦ s "n" - 1);
+      .assign "m" (fun s ↦ s "m" + 1)
+    )
+  -- `change` заменит `add` на `add'` потому что `add'`
+  -- по определению равен `add` (ведь аннотации никак не используются)
+  change { _ }add'{ _ }
+  unfold add'
+  -- теперь мы можем использовать `vcg`
+  vcg
+  -- `grind` закроет все цели
+  all_goals grind
+
+/-
+Описанное выше - самый популярный подход к верификации программ.
+Мы пишем код, аннотируем его, дальше VCG раскручивает логику Хоара, а
+мощная тактика (`grind`, или, обычно, какой-нибудь SMT solver) доказывает все
+промежуточные условия.
+
+В такой парадигме программисту вообще не требуется ничего доказывать самому,
+единственное что нужно сделать - грамотно все аннотировать.
+-/
+
+
+
+
+
+
+/- # Логика Хоара для тотальной корректности
+
+До этого момента мы рассматривали тройки `{P}S{Q}` которые всегда верны, если
+`S` не завершается. Работать с ними проще, но они не гарантируют завершение
+программы. Чтобы это исправить рассмотрим тройки вида `[P]S[Q]`, которые верны
+если для любого состояния `s` такого что `P s` программа `S` завершается в
+состоянии `t`, удовлетворяющем `Q`.
+
+Для таких троек мы можем использовать исчисление, подобное рассмотренному выше.
+Отличие будет только в правиле для циклов:
+
+[P ∧ B ∧ v = v₀] S [P ∧ v < v₀]
+——————————————————————————————— While
+  [P] while B do S [P ∧ ¬ B]
+
+`v` - это некоторая функция `State → ℕ` которая на каждой итерации цикла
+уменьшается, тем самым гарантируя его завершение.
+-/
+
+
+@[irreducible]
+def StrictHoare (P : State → Prop) (S : Stmt) (Q : State → Prop) : Prop :=
+  ∀ s, P s → ∃ t, (S, s) ⟹ t ∧ Q t
+
+notation3:101 "[*" P:100 "*]" S:100 "[*" Q:100 "*]" => StrictHoare P S Q
+
+#check [* fun s ↦ True *]Stmt.skip[* fun s ↦ True *]
+
+namespace StrictHoare
+
+theorem skip_intro {P} : [* P *]Stmt.skip[* P *] := by
+  unfold StrictHoare
+  intro s hP
+  use s
+  constructor
+  · exact BigStep.skip s
+  · exact hP
+
+theorem assign_intro (P) {x a} :
+    [* fun s ↦ P (Function.update s x (a s)) *](Stmt.assign x a)[* P *] := by
+  unfold StrictHoare
+  intro s h
+  use Function.update s x (a s)
+  constructor
+  · exact BigStep.assign x a s
+  · exact h
+
+theorem seq_intro {P Q R S T}
+    (hS : [* P *]S[* Q *]) (hT : [* Q *]T[* R *]) :
+    [* P *](S; T)[* R *] := by
+  unfold StrictHoare at *
+  intro s hP
+  obtain ⟨t, hSt, hQ⟩ := hS s hP
+  obtain ⟨u, hTu, hR⟩ := hT t hQ
+  use u
+  constructor
+  · constructor
+    · exact hSt
+    · exact hTu
+  · exact hR
+
+theorem if_intro {B P Q S T}
+    (hS : [* fun s ↦ P s ∧ B s *]S[* Q *]) (hT : [* fun s ↦ P s ∧ ¬ B s *]T[* Q *]) :
+    [* P *](.ifThenElse B S T)[* Q *] := by
+  unfold StrictHoare at *
+  intro s hP
+  by_cases hB : B s
+  · obtain ⟨t, hSt, hQ⟩ := hS s ⟨hP, hB⟩
+    use t
+    constructor
+    · apply BigStep.ifTrue
+      · exact hB
+      · exact hSt
+    · exact hQ
+  · obtain ⟨t, hSt, hQ⟩ := hT s ⟨hP, hB⟩
+    use t
+    constructor
+    · apply BigStep.ifFalse
+      · exact hB
+      · exact hSt
+    · exact hQ
+
+theorem while_intro {B P S} (v : State → ℕ)
+    (hS : ∀ v₀, [* fun s ↦ P s ∧ B s ∧ v s = v₀ *]S[* fun s ↦ P s ∧ v s < v₀ *]) :
+    [* P *](.whileDo B S)[* fun s ↦ P s ∧ ¬ B s *] := by
+  sorry
+
+theorem consequence {P P' Q Q' S}
+    (h : [* P *]S[* Q *]) (hp : ∀s, P' s → P s)
+    (hq : ∀s, Q s → Q' s) :
+    [* P' *]S[* Q' *] := by
+  unfold StrictHoare at *
+  intro s hP'
+  obtain ⟨t, hSt, hQ⟩ := h s (hp s hP')
+  use t
+  constructor
+  · exact hSt
+  · exact hq t hQ
+
+theorem consequence_left {P' P Q S}
+    (h : [* P *]S[* Q *]) (hp : ∀ s, P' s → P s) :
+    [* P' *]S[* Q *] := by
+  apply consequence
+  · exact h
+  · exact hp
+  · grind
+
+theorem consequence_right {Q Q' P S}
+    (h : [* P *]S[* Q *]) (hq : ∀ s, Q s → Q' s) :
+    [* P *]S[* Q' *] := by
+  apply consequence
+  · exact h
+  · grind
+  · exact hq
+
+theorem skip_intro' {P Q} (h : ∀ s, P s → Q s) :
+    [* P *]Stmt.skip[* Q *] := by
+  apply consequence_right
+  · exact skip_intro
+  · exact h
+
+theorem assign_intro' {P Q x a}
+    (h : ∀ s, P s → Q (Function.update s x (a s))) :
+    [* P *](Stmt.assign x a)[* Q *] := by
+  apply consequence_left
+  · apply assign_intro
+  · exact h
+
+theorem seq_intro' {P Q R S T}
+    (hT : [* Q *]T[* R *]) (hS : [* P *]S[* Q *]) :
+    [* P *](S; T)[* R *] := by
+  exact seq_intro hS hT
+
+theorem while_intro' {B P Q S} (I : State → Prop) (v : State → ℕ)
+    (hS : ∀ v₀, [* fun s ↦ I s ∧ B s ∧ v s = v₀ *]S[* fun s ↦ I s ∧ v s < v₀ *])
+    (hPI : ∀ s, P s → I s)
+    (hIQ : ∀ s, ¬ B s → I s → Q s) :
+    [* P *](.whileDo B S)[* Q *] := by
+  apply consequence (while_intro v hS)
+  · exact hPI
+  · intro s ⟨hI, hnotB⟩
+    exact hIQ s hnotB hI
+
+def _root_.Stmt.tannWhileDo (I : State → Prop) (v : State → ℕ) (B : State → Bool) (S : Stmt) : Stmt :=
+  .whileDo B S
+
+theorem tannWhile_intro {B I Q S v}
+    (hS : ∀ v₀, [* fun s ↦ I s ∧ B s ∧ v s = v₀ *]S[* fun s ↦ I s ∧ v s < v₀ *])
+    (hQ : ∀ s, ¬ B s → I s → Q s) :
+    [* I *](Stmt.tannWhileDo I v B S)[* Q *] :=
+  while_intro' I v hS (by grind) hQ
+
+theorem tannWhile_intro' {B I P Q S v}
+    (hS : ∀ v₀, [* fun s ↦ I s ∧ B s ∧ v s = v₀ *]S[* fun s ↦ I s ∧ v s < v₀ *])
+    (hP : ∀s, P s → I s) (hQ : ∀s, ¬ B s → I s → Q s) :
+    [* P *](Stmt.tannWhileDo I v B S)[* Q *] :=
+  while_intro' I v hS hP hQ
+
+end StrictHoare
+
+section metaprogramming
+
+open Lean Meta Elab Tactic Qq
+
+partial def totalVcg : TacticM Unit := do
+  let goals ← getUnsolvedGoals
+  if goals.length ≠ 0 then
+  let target ← getMainTarget
+  match_expr target with
+  | StrictHoare P S Q =>
+    match_expr S with
+    | Stmt.skip =>
+      if Expr.isMVar P then
+        applyConstant ``StrictHoare.skip_intro
+      else
+        applyConstant ``StrictHoare.skip_intro'
+    | Stmt.assign x a =>
+      if Expr.isMVar P then
+        applyConstant ``StrictHoare.assign_intro
+      else
+        applyConstant ``StrictHoare.assign_intro'
+    | Stmt.seq S T =>
+      andThenOnSubgoals
+        (applyConstant ``StrictHoare.seq_intro') totalVcg
+    | Stmt.ifThenElse B S T =>
+      andThenOnSubgoals
+        (applyConstant ``StrictHoare.if_intro) totalVcg
+    | Stmt.tannWhileDo I v B S =>
+      if Expr.isMVar P then
+        let tac := evalTactic (← `(tactic| refine StrictHoare.tannWhile_intro (fun v₀ ↦ ?_) ?_))
+        andThenOnSubgoals tac totalVcg
+      else
+        let tac := evalTactic (← `(tactic| refine StrictHoare.tannWhile_intro' (fun v₀ ↦ ?_) ?_ ?_))
+        andThenOnSubgoals tac totalVcg
+    | _ =>
+      dbg_trace f!"Unknown statement {← ppExpr S}"
+      failure
+  | _ => return
+
+elab "total_vcg" : tactic => totalVcg
+
+end metaprogramming
+
+theorem add_total_correct (x y : ℕ) :
+    [* fun s ↦ s "n" = x ∧ s "m" = y *]add[* fun s ↦ s "n" = 0 ∧ s "m" = x + y *] := by
+  let add' : Stmt :=
+    .tannWhileDo
+    (fun s ↦ s "n" + s "m" = x + y)
+    (fun s ↦ s "n")
+    (fun s ↦ s "n" ≠ 0) (
+      .assign "n" (fun s ↦ s "n" - 1);
+      .assign "m" (fun s ↦ s "m" + 1)
+    )
+  change [* _ *]add'[* _ *]
+  unfold add'
+  total_vcg <;> grind
