SVerLean/Seminars/seminar_8.lean
@@ -1,0 +1,130 @@
+import SVerLean.Lectures.lecture_8
+open Relation
+
+set_option linter.hashCommand false
+set_option linter.style.commandStart false
+
+-- Чтобы `grind` всегда по умолчанию раскрывал `Function.update`
+attribute [grind] Function.update
+
+/- # Задача 1. Верификация конкретных программ -/
+
+/-- **1.1**: Максимум из двух чисел -/
+def natMax : Stmt :=
+  .ifThenElse (fun s ↦ s "a" < s "b") (
+    .assign "result" (fun s ↦ s "b")
+  ) (
+    .assign "result" (fun s ↦ s "a")
+  )
+
+theorem natMax_correct (x y : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "a" = x ∧ s "b" = y }natMax{ fun s ↦ s "result" ≥ x ∧ s "result" ≥ y } := by
+  sorry
+
+/-- **1.2**: Бесконечный цикл -/
+def infiniteLoop : Stmt :=
+  .whileDo (fun _ ↦ True) .skip
+
+theorem infiniteLoop_correct :
+    {fun _ ↦ True}infiniteLoop{ fun _ ↦ False } := by
+  sorry
+
+/-- **1.3**: Счетчик до 10 -/
+def counter : Stmt :=
+  .whileDo (fun s ↦ s "i" < 10) (
+    .assign "i" (fun s ↦ s "i" + 1)
+  )
+
+theorem counter_correct :
+    {fun s ↦ s "i" < 10}counter{ fun s ↦ s "i" = 10 } := by
+  sorry
+
+/-- В `counter_correct` можно убрать предусловие.
+Можно ли придумать инвариант для этого случая? -/
+theorem counter_correct' :
+    {fun _ ↦ True}counter{ fun s ↦ s "i" = 10 } := by
+  sorry
+
+/-- **1.4**: Вычисляет `m ^ n`. -/
+def slowPow : Stmt :=
+  .assign "result" 1;
+  .assign "i" 0;
+  .whileDo (fun s ↦ s "i" < s "n") (
+    .assign "result" (fun s ↦ s "result" * s "m");
+    .assign "i" (fun s ↦ s "i" + 1)
+  )
+-- P.S.: fastPow - в домашке
+
+theorem slowPow_correct (m n : ℕ) :
+    {fun s ↦ s "m" = m ∧ s "n" = n }slowPow{ fun s ↦ s "result" = m ^ n } := by
+  sorry
+
+/-- **1.5**: алгоритм Евклида для вычисления наибольшего общего делителя -/
+def gcd : Stmt :=
+  .whileDo (fun s ↦ s "b" > 0) (
+    .assign "a" (fun s ↦ s "a" % s "b");
+    -- swap a and b:
+    .assign "t" (fun s ↦ s "a");
+    .assign "a" (fun s ↦ s "b");
+    .assign "b" (fun s ↦ s "t")
+  )
+
+theorem gcd_correct (x y : ℕ) :
+    { fun s ↦ s "a" = x ∧ s "b" = y }gcd{ fun s ↦ s "a" = Nat.gcd x y } := by
+  sorry
+
+
+/- # Задача 2. Логические свойства троек Хоара -/
+
+/-
+**3.1**
+Верно ли следующее утверждение:
+Для любой программы `S` можно найти "наилучшие" предусловие и постусловие,
+т.е. существуют `P` и `Q` такие что `{P}S{Q}` и для любого `P'` и `Q'` таких что `{P'}S{Q'}`
+выполняется `P → P'` и `Q' → Q`. Иными любую верную тройку `{P'}S{Q'}` можно вывести из `{P}S{Q}`
+при помощи правила `consequence`.
+-/
+
+def existsBestTriple (S : Stmt) : Prop :=
+  ∃ P Q, {P}S{Q} ∧ ∀ P' Q', {P'}S{Q'} →
+    (∀ s, P s → P' s) ∧ (∀ t, Q' t → Q t)
+
+-- Если да, докажите
+example (S : Stmt) : existsBestTriple S := by
+  sorry
+
+-- Если нет, приведите контрпример.
+
+def counterExample : Stmt := sorry
+
+example : ¬ existsBestTriple counterExample := by
+  sorry
+
+/--
+**3.2**
+Докажите что для данной программы и предусловия, существует самое сильное постусловие.
+То есть такое которое влечет все остальные. -/
+example (S : Stmt) (P : State → Prop) : ∃ Q, {P}S{Q} ∧ ∀ Q', {P}S{Q'} → ∀ t, Q t → Q' t := by
+  sorry
+-- P.S.: верно и симметричное утверждение: для любой программы и постусловия,
+-- существует самое слабое предусловие.
+
+/-
+**3.3**
+Верно ли утверждение:
+Пусть дано постусловие `Q`. Если `P` и `P'` не равны, то существует программа `S` такая что
+`{P}S{Q}`, но не`{P'}S{Q}`. Если да, докажите. Если нет, приведите контрпример.
+-/
+
+/--
+**3.4**
+Верно ли это утверждение? Докажите или приведите контрпример.
+Если верно, выводимо ли оно по правилам вывода для троек Хоара? -/
+example (P₁ P₂ Q₁ Q₂ S) (h₁ : {P₁}S{Q₁}) (h₂ : {P₂}S{Q₂}) :
+    {fun s ↦ P₁ s ∨ P₂ s}S{fun s ↦ Q₁ s ∨ Q₂ s} := by
+  sorry
+
+-- Верно ли это утверждение? Докажите или приведите контрпример.
+example (P₁ P₂ Q₁ Q₂ S) (h : {fun s ↦ P₁ s ∨ P₂ s}S{fun s ↦ Q₁ s ∨ Q₂ s}) :
+    {P₁}S{Q₁} ∨ {P₂}S{Q₂} := by
+  sorry
